%the first part is p1093 Exercises 14.4
%only Q1 to Q10 have been done. the rest needs to be added. their audio was not done

%the second part is sec 14.5 Surface Area and Surface Integrals
\حصہء{سوالات}
\جزوحصہء{مسئلہ گرین کی تصدیق}
سوال \حوالہ{سوال_سمتی_تکمل_مسئلہ_گرین_الف} تا سوال \حوالہ{سوال_سمتی_تکمل_مسئلہ_گرین_د} میں میدان  \عددی{\kvec{F}= M\ai + N \aj} کے لیے مساوات \حوالہء{ 11} اور  مساوات \حوالہء{12} کی  دونوں اطراف کی قیمتیں تلاش کر کے مسئلہ  گرین کی تصدیق کریں۔ دونوں صورتوں میں تکمل کا دائرہ کار قرص    \عددی{R: x^2 + y^2 \le a^2} اور  محدود کار  دائرہ   \عددی{C: r = (a \cos t)\ai + (a \sin t)\aj, 0 \le t \le 2\pi} لیں۔

\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_سمتی_تکمل_مسئلہ_گرین_الف}
\(\kvec{F} = -y\ai + x\aj\)
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
\(\kvec{F} = y\ai\)
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
\(\kvec{F} = 2x\ai - 3y\aj\)
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_سمتی_تکمل_مسئلہ_گرین_د}
\(\kvec{F} = -x^2y\ai + xy^2\aj\)
\انتہا{سوال}

\جزوحصہء{خلاف  گھڑی  دائری بہاو اور باہر  رخ  بہاو}
سوال \حوالہ{سوال_سمتی_تکمل_دائری_بہاو_الف} تا  \حوالہ{سوال_سمتی_تکمل_دائری_بہاو_ٹ} میں میدان \عددی{\kvec{F}}  اور منحنی \عددی{C}  کے لیے مسئلہ گرین استعمال کر کے  خلاف گھڑی دائری بہاو  اور باہر  رخ بہاو تلاش کریں۔

\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_سمتی_تکمل_دائری_بہاو_الف}
\عددی{\kvec{F} = (x - y)\ai + (y - x)\aj }  اور \عددی{C} کو  چوکور   \عددی{x=0}، \عددی{x=1}، \عددی{y=0}، \عددی{y=1}  محدود کرتا ہے۔
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
\عددی{\kvec{F} = (x^2 + 4y)\ai + (x + y^2)\aj}  اور \عددی{C}کو  چوکور  \عددی{x=0}، \عددی{x=1}، \عددی{y=0}، \عددی{y=1} محدود کرتا ہے۔
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
\عددی{\kvec{F} = (y^2 - x^2)\ai + (x^2 + y^2)\aj}   اور \عددی{C}کو   مثلث   \عددی{y=0}، \عددی{x=3}، \عددی{y=x}  محدود کرتا ہے۔
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
\عددی{\kvec{F} = (x + y)\ai - (x^2 + y^2)\aj}    اور \عددی{C}کو   مثلث   \عددی{y=0}، \عددی{x=1}، \عددی{y=x}  محدود کرتا ہے۔
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
\عددی{\kvec{F} = (x + e^x \sin y)\ai + (x + e^x \cos y)\aj} اور \عددی{C}  دو چشمہ \عددی{r^2=\cos 2\theta} کا دایاں ہاتھ گھیر ہے۔
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_سمتی_تکمل_دائری_بہاو_ٹ}
\عددی{\kvec{F} = \big(\tan^{-1} \frac{y}{x}\big)\ai + \ln(x^2 + y^2 )\aj} اور \عددی{C} اس خطے کی سرحد ہے جس کو قطبی محدد عدم مساوات \عددی{1\le r\le 2}، \عددی{0\le \theta\le \pi}  تعین کرتی  ہیں۔
\انتہا{سوال}
%=======================================================
%these were only Q1 to Q10. the rest needs to be added

%what follows is section 14.5 p1096
%sec 14.5 Surface Area and Surface Integrals
%=======================================================
\حصہ{سطحی رقبہ اور سطحی تکملات}
ہم مستوی  میں   خطہ پر تفاعل کا تکمل لینا جانتے ہیں لیکن ایسی صورت میں کیا ہوگا جب تفاعل ایک قوسی سطح پر پایا جاتا ہو؟    ایسی صورت میں تکمل کیسے حاصل  ہو گا؟ ایسا تکمل  ، جو\اصطلاح{ سطحی تکمل}\فرہنگ{سطحی تکمل}\حاشیہب{surface integral}\فرہنگ{surface integral} کہلاتا ہے ، کی قیمت تلاش کرنے کی خاطر      اس کو ، سطح کے نیچے محددی مستوی  پر  ، دہرا تکمل  کے روپ میں لکھا جاتا ہے( شکل  \حوالہء{14.39}) ۔ حصہ  \حوالہء{14.7} اور حصہ \حوالہء{14.8} میں ہم دیکھیں گے کہ سطحی تکملات کی مدد سے مسئلہ گرین کو تین ابعاد میں عمومیت دی جا سکتی ہے۔ 

\جزوحصہ{ سطحی  رقبہ  کی تعریف}
 شکل  \حوالہء{14.40} میں سطح \عددی{S}  اور   نیچے مستوی میں  اس کا  \قول{سایہ } خطہ \عددی{R}  دکھایا گیا ہے۔ سطح کی تعریفی مساوات   \عددی{f(x, y, c) = c} دیتی  ہے۔اگر سطح  \اصطلاح{ہموار }\فرہنگ{ہموار}\حاشیہب{smooth}\فرہنگ{smooth}  ہو   (\عددی{\nabla f} استمراری ہے اور\عددی{ S} پر کہیں بھی صفر نہیں ہے) ، ہم اس کے رقبہ کی تعریف اور قیمت\عددی{ R} پر دہرا تکمل کی صورت میں کر سکتے ہیں۔ 
 
 ہم  خطہ\عددی{ R} کی خانہ بندی چھوٹے چھوٹے مستطیلوں  \عددی{\Delta A_k} میں ہم  یوں  کرتے ہیں  جیسے \عددی{ R} پر تکمل کی تعریف پیش کرنا چاہتے ہوں۔ یہ\عددی{ S} کے رقبہ کی تعریف پیش کرنے کا کا پہلا قدم ہے۔ ہر ایک\عددی{\Delta A} کے بالکل اوپر کچھ بلندی پر سطح\عددی{\Delta \sigma_k} پایا جاتا ہے،  جس کو ہم  مماسی سطح کے چھوٹے حصہ\عددی{\Delta P_k} سے تخمین دے سکتے ہیں ۔ اس کی  وضاحت کرتے ہیں۔ رقبہ\عددی{\Delta A_k} کے پچھلے کونے\عددی{C_k} کے بالکل اوپر نقطہ\عددی{T_k (x_k , y_k , z_k)} پر سطح کے مماس کا\عددی{\Delta P_k} ایک ٹکڑا ہے۔ اگر مماسی سطح\عددی{ R} کا متوازی ہو ، تب\عددی{\Delta P_k} رقبہ\عددی{\Delta A_k} کا  موافق  ہوگا۔  بصورت دیگر ، یہ ایک مستطیل ہوگا جس کا رقبہ\عددی{\Delta A_k} کے رقبہ سے کچھ زیادہ ہوگا۔ 
 
  شکل \حوالہء{14.41} میں\عددی{\Delta \sigma_k} اور\عددی{\Delta P_k}  بڑھا چڑھا کر پیش کیے گئے  ہیں،   جہاں\عددی{T_k} پر ڈھلوان سمتیہ
  \عددی{\nabla f(x_k , y_k , z_k)} اور\عددی{ R} کا عمودی اکائی سمتیہ\عددی{\kvec{p}} بھی  دکھائے گئے ہیں۔ اس شکل میں\عددی{\nabla f} اور\عددی{\kvec{p}} کے   بیچ  زاویہ\عددی{\gamma_k} بھی دکھایا گیا ہے۔ اس شکل میں دیگر سمتیات\عددی{\kvec{u}_k} اور\عددی{\kvec{v}_k} مماسی مستوی میں\عددی{\Delta P_k} کے کناروں پر پائے جاتے ہیں۔ یوں\عددی{\kvec{u}_k \times \kvec{v}_k} اور\عددی{\nabla f} دونوں مماسی مستوی کو عمودی ہیں۔
  
   اعلٰی سمتی   ہندسہ سے ہم جانتے ہیں کہ کسی بھی مستوی پر، جس کا عمود\عددی{\kvec{p}} ہو ،  ایسے مستطیل  کی تظلیل کا رقبہ\عددی{|(\kvec{u}_k \times \kvec{v}_k) \cdot \kvec{p}|} ہوگا  جس کو\عددی{\kvec{u}_k} اور\عددی{\kvec{v}_k} تعین کرتے ہوں۔ یوں درج ذیل لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_سمتی_تکمل_سطحی_رقبہ_تعریف_الف}
|(\kvec{u}_k \times \kvec{v}_k) \cdot \kvec{p}| = \Delta A_k
\end{align}
اب سمتی ضرب کی ایک خاصیت  (جو صلیبی ضرب  کی ایک حقیقت ہے)  یہ ہے کہ\عددی{|\kvec{u}_k \times \kvec{v}_k|} رقبہ\عددی{\Delta P_k} ہوگا  ،  لہٰذا مساوات \حوالہ{مساوات_سمتی_تکمل_سطحی_رقبہ_تعریف_الف}   ذیل روپ 
\begin{align}
\underbrace{|\kvec{u}_k \times \kvec{v}_k|}_{\Delta P_k} \underbrace{|\kvec{p}|}_{1}
 \underbrace{|\cos (\text{\RL{کے بیچ زاویہ}}\,\kvec{u}_k \times \kvec{v}_k \,\text{\RL{اور}}\, \kvec{p})|}_{\mathclap{\substack{
 \text{\RL{دونوں مماسی مستوی کو}}
 \kvec{u}_k\times \kvec{v}_k
 \text{\RL{اور}}
 \nabla f
\text{\RL{چونکہ}}\\
 \text{\RL{کے برابر ہو گا}}
 |\cos \gamma_k|
 \text{\RL{عمودی ہیں لہٰذا یہ}}
}}} = \Delta A_k
\end{align}
یا 
\begin{align*}
\Delta P_k |\cos \gamma_k | = \Delta A_k
\end{align*}
اختیار کرتی ہے جو   \عددی{\cos \gamma_k \ne 0} کی صورت میں  ذیل لکھی جا سکتی ہے۔
\begin{align*}
\Delta P_k = \frac{\Delta A_k}{|\cos \gamma_k|}
\end{align*}
جب تک  \عددی{\nabla f} زمینی مستوی کو  متوازی  نہ ہو اور  \عددی{\nabla f \cdot \kvec{p} \ne 0} ہو  \عددی{\cos \gamma_k \ne 0} ہوگا۔
%???KKK am here

چونکہ سطحی ٹکڑے 
\عددی{\Delta \sigma_k}
جو مل کر رقبہ 
\عددی{S}
دیتے ہیں کو 
\عددی{\Delta P_k}
تخمینا ظاہر کرتا ہے لہٰذا مجموعہ 
\begin{align}
\sum \Delta P_k = \sum \frac{\Delta A_k}{|\cos \gamma_k|}
\end{align}
سطحی رقبہ\عددی{S} کا تخمین نظر اتا ہے۔ ہم یہ بھی دیکھ سکتے ہیں کہ خطہ\عددی{R} کو مزید چھوٹے خانوں میں تقسیم کرنے سے یہ تخمین بہتر ہوگی۔ درحقیقت مساوات تین کے دائیں ہاتھ مجموعے دوہرے تکمل 
\begin{align}
\int \int_R \frac{1}{|\cos \gamma|} \dif A
\end{align}
کے تخمینی مجموعے ہیں۔ اسی بنا پر جب بھی یہ تکمل موجود ہو ہم اسے\عددی{S} کے رقبہ کی تعریف لیتے ہیں۔ 

\جزوحصہ{عملی کلیہ}
کسی بھی سطح 
\عددی{f (x, y, z) = c}
کے لیے 
\عددی{|\nabla f \cdot \kvec{p}| = |\nabla f| |\kvec{p}| |\cos \gamma|}
ہوگا لہٰذا 
\عددی{\frac{1}{|\cos \gamma |} = \frac{|\nabla f|}{|\nabla f \cdot \kvec{p}|}}
ہوگا اس کو مساوات \حوالہء{4} کے ساتھ ملا کر رقبہ کا عملی کلیہ حاصل ہوتا ہے۔ 

سطحی رقبہ کا کلیہ بند اور محدود مستوی میں خطہ \عددی{R} پر سطح 
\عددی{f (x, y, z) = c}
کا رقبہ 
\begin{align}
Surface area = \iint_R \frac{|nebla f|}{|\nabla f \cdot \kvec{p}|} \dif A
\end{align}
ہوگا۔ جہاں \عددی{\kvec{p}} خطہ \عددی{R} کا اکائی عمودی سمتیا ہے اور 
\عددی{\nabla f \cdot \kvec{p} \ne 0}
ہے۔ یوں \عددی{\nabla f} کے قدر تقسیم \عددی{R} کو \عددی{\nabla f} کا غیر  سمتی عمودی جزو کا \عددی{R} پر دوہرا تکمل رقبہ ہوگا۔ ہم نے \عددی{\nabla f} کو استمراری تصور کرتے ہوئے اور پورے \عددی{R} پر \عددی{\nabla f \cdot \ne 0} تصور کرتے ہوئے مساوات \حوالہء{5} حاصل کی اور جب بھی یہ تکبر موجود ہو اس کی قیمت کو سطح \عددی{f (x, y, z) = c} کہ اس حصہ کے رقبہ کی تعریف لی جاتی ہے جو \عددی{R} کے اوپر پایا جاتا ہو۔ 

\ابتدا{مثال} 
قطر مکافی مجسم 
\عددی{x^2 + y^2 - z = 0}
کے نچلے حصے کو مستوی 
\عددی{z = 4}
ایک سطح کاٹتا ہے۔ اس کا رقبہ تلاش کریں۔ 
حل 
ہم مشتری \عددی{x y} میں  سطح \عددی{S} اور اس کے نیچے خطہ \عددی{R} کا خاکہ بناتے ہیں۔ شکل \حوالہء{14.42} سطح \عددی{S} سطح 
\عددی{f (x, y, z) = x^2 + y^2 - z = 0}
کا حصہ ہے اور \عددی{R} مستوی \عددی{x y} میں قرض 
\عددی{x^2 + y^2 \le 4}
ہے۔ مستوی \عددی{R} کا اکائی عمودی سمتیا 
\عددی{\kvec{p}=\ak}
ہے۔ سطح پر کسی نقطہ \عددی{x, y, z} پر 
\begin{align}
f (x, y, z) = x^2 + y^2 - z
\nabla f = 2 x i + 2 y j - k
|\nabla f| = \sqrt{(2x)^2 + (2y)^2 + (-1)^2}
= \sqrt{4x^2 + 4y^2 + 1}
|\nabla f \cdot \kvec{p}| = |\nabla f \cdot k| = | -1 | = 1
\end{align}
ہوگا۔ خطہ \عددی{R} میں 
\عددی{\dif A = \dif x \dif y}
ہوگا۔ لہٰذا درج ذیل ہوگا۔ 
\begin{align}
Surface area = \iint_R \frac{|\nabla f|}{|\nabla f \cdot \kvec{p}|} \dif A \\
& = \iint_{x^2 + y^2 \le 4} \sqrt{4x^2 + 4y^2 + 1} \dif x \dif y \\
& = \int^{2 \pi}_0 \int^2_0 \sqrt{4r^2 + 1} r \dif r \dif \theta \\
& = \int^{2 \pi}_0 \big[ \frac{1}{12} (4 r^2 + 1)^{\frac{3}{2}} \big]^2_0 \dif \theta \\
& = \int^{2 \pi}_0 \frac{1}{12} (17^{\frac{3}{2}} -1) \dif \theta = \frac{\pi}{6} (17 \sqrt{17} - 1)
\end{align}
\انتہا{مثال} 
\ابتدا{مثال} 
نصف کرہ 
\عددی{x^2 + y^2 + z^2 =2, z \ge 0}
سے بیلن 
\عددی{x^2 + y^2 =1}
ایک ٹوپی کاٹتا ہے۔ اس ٹوپی کا رقبہ تلاش کریں۔ شکل \حوالہء{14.43} 

حل

ٹوپی \عددی{S} ہم سطح 
\عددی{f (x, y, z) = x^2 + y^2 + z^2 = 2}
کا ایک حصہ ہے۔ یہ ایک ایک مطابقت کے ساتھ مستوی 
\عددی{x y}
 میں قرص 
\عددی{R: x^2 + y^2 \le 1} 
پر تظلیل کرتا ہے۔ سمتیا \عددی{\kvec{p}=\ak}
\عددی{R}
کے مستوی کو عمودی ہے۔ سطح میں کسی بھی نقطے پر 
\begin{align}
f (x, y, z) = x^2 + y^2 + z^2 \\
& \nabla f = 2x i + 2y j + 2 z k \\
& |\nabla f| = 2 \sqrt{x^2 + y^2 + z^2} = 2 \sqrt{2} \\
& |\nabla f \cdot \kvec{p}| = |\nabla f \cdot k| = |2 z| = 2 z
\end{align}
ہوگا لہٰذا درج ذیل ہوگا۔ 
\begin{align}
\iint_R \frac{|\nabla f|}{|\nabla f \cdot \kvec{p}|} \dif A = \iint_R \frac{2 \sqrt{2}}{2 z} \dif A = \sqrt{2} \iint_R \frac{\dif A}{z}
\end{align} 
یہاں \عددی{z} کا کیا کرنا ہوگا چونکہ کرہ میں کسی بھی نقطے پر 
\عددی{z}
محدد کو 
\عددی{z}
ظاہر کرتا ہے لہٰذا اسے ہم \عددی{x} اور \عددی{y} کی صورت میں لکھ سکتے ہیں۔ 
\begin{align}
z = \sqrt{2 - x^2 - y^2}
\end{align} 
\حوالہء{6} میں اسے پر کرتے ہیں۔
\begin{align}
Surface area = \sqrt{2} \iint_R \frac{\dif A}{z} = \sqrt{2} \iint_{x^2 + y^2 \le 1} \frac{\dif A}{\sqrt{2 - x^2 - y^2}} \\
& = \sqrt{2} \int^{2 \pi}_0 \int^1_0 \frac{r \dif r \dif \theta}{\sqrt{2 - r^2}} \\
& \sqrt{2} \int^{2 \pi}_0 \big[ -(2 - r^2)^{\frac{1}{2}} \big]^{r = 1}_{r = 0} \dif \theta \\
& = \sqrt{2} \int^{2 \pi}_0 (\sqrt{2} - 1) \dif \theta = 2 \pi (2 - \sqrt{2})
\end{align}
\انتہا{مثال}
